\chapter{Arhitektura i dizajn sustava}
		
		\textrm{Sustav smo izveli kao web aplikaciju. To se pokazalo kao dobro rješenje jer zadovoljava korisnika koji pomoću web preglednika može lako pristupati sustavu, a također je pogodan za održavanje.}\\
		\textrm{Arhitektura aplikacije može se podijeliti na tri glavna podsustava: web poslužitelj (backend), web aplikacija (frontend) i baza podataka.}\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/web_arhitektura.PNG}
			\caption{Arhitektura sustava}
		\end{figure}

		\textbf{Web aplikacija}\\
		\textrm{Web aplikacija (klijent) ili frontend dio je sustava koji je odgovoran za komunikaciju s korisnikom i web poslužiteljem. Korisnik uz pomoć web preglednika izvršava radnje koje web aplikacija na unaprijed definiran način interpretira i obrađuje te komunicira s web poslužiteljem putem HTTP protokola. Web poslužitelj obrađuje primljene zahtjeve te šalje odgovor web aplikaciji koja prikazuje sadržaj korisniku na unaprijed definiran način.}\\

		\textbf{Web poslužitelj}\\
		\textrm{U web poslužitelju smještena je većina logike sustava. Komunicira s web aplikacijom i poslužiteljem baze podataka. Web poslužitelj obraduje pristigle HTTP zahtjeve, po potrebi (ovisno o zahtjevu) pristupa bazi podataka te odgovara na njih HTTP odgovorom unutar kojeg se nalazi JSON objekt. Na temelju odgovora, web aplikacija prikazuje sadržaj korisniku.}\\ \\
		\textrm{Klijent (frontend) i poslužitelj (backend) razvijali smo kao odvojene aplikacije koje međusobno komuniciraju pomoću HTTP protokola (REST API). Za backend dio aplikacije koristili smo programski jezik Java i Spring Boot framework, zajedno sve povezano u jedan Maven projekt. Za frontend dio aplikacije koristili smo JavaScript i React tehnologije. Aplikaciju smo razvijali u Intellij IDEA i Visual Studio Code razvojnom okruženju.}\\ \\

		\textrm{Okosnica je čitavog sustava REST API, što je način komunikacije frontenda i backenda isključivo pomoću HTTP zahtjeva i odgovora. Na taj način postižemo veći stupanj neovisnosti o konkretnoj implementaciji frontenda ili backenda.}\\
		\textrm{U sklopu REST API-ja, česta je uporaba JSON oblika slanja podataka neovisnih o platformi, što je vrlo korisno kod Web sustava kada ne znamo ili ne želimo znati potankosti izvedbe ostatka sustava.}\\
		
		\begin{figure}[H]
			\includegraphics[width=\textwidth]{slike/springboot.PNG}
			\caption{Spring Boot arhitektura}
		\end{figure}
	
		\textrm{Spring framework aplikaciju dijeli na tri dijela: Controller, Service, Repository. } \\ 
		\textrm{\textbf{Controller} komponenta je odgovorna za obradu dolaznih zahtjeva REST API-ja, pripremu modela i vraćanje HTTP odgovora u kojem se nalazi JSON objekt koji frontend interpretira i prikazuje na definirani način. }\\ 
		\textrm{\textbf{Service} komponenta sadrži poslovnu logiku aplikacije.}\\ 
		\textrm{\textbf{Repository} komponenta sadrži metode za pristup i rad s bazom podataka čiji se podaci dalje prosljeđuju do Service komponente te nadalje do Controllera i konačno do klijenta.}

		\textrm{React framework alat je koji se zasniva na JavaScriptu. Riječ je o programskom rješenju koje kao cilj ima modularizirati razvoj programske podrške za klijentsku stranu nudeći pritom mogućnost izgrađivanja komponenti koje se zatim mogu kasnije ponovno koristiti u kodu kada se ukaže potreba. Ključan element suvremenog Reacta jest JSX. Riječ je o proširenju klasičnog HTML-a koje omogućuje korištenje vlastito izgrađenih komponenti, kao i određene značajke dinamičkog Weba, kao npr. izravno uvrštavanje JavaScript nizova u JSX.} \\ 
		\textrm{U sklopu razvoja programske podrške za klijentsku stranu aplikacije, korištene su i vanjske tehnologije kao npr. Formik za lakše rukovanje obrascima te Yup za validaciju obrazaca na klijentu.} \\
		\textrm{Klijentska je strana ovog projekta izvedena kao jednostranična Web aplikacija. To znači da, za razliku od tradicionalnih Web aplikacija gdje se pri svakom usmjeravanju na novu stranicu ili komponentu slao HTTP zahtjev na poslužiteljski dio sustava, kod jednostranične se aplikacije to vrši samo kad se aplikacija prvi put učita te kad je potrebno podatke izričito slati ili dohvaćati s poslužitelja.} \\
		\textrm{Osnovni je pojam u Reactu stanje. Naime, riječ je o mehanizmu koji pruža način da se promjene u podatkovnim strukturama odmah odraze korisniku. React stanje može se smatrati običnom varijablom čija promjena uzrokuje ponovno iscrtavanje komponente koja je sadrži. To čini React okruženje vrlo pogodnim za razvoj klijentske strane jednostraničnih Web aplikacija.} \\ 


		\section{Baza podataka}
			
			
		\textrm{Sustav doniranja krvi će se oslanjati na relacijski model baze podataka koji će modelirati entitete stvarnog svijeta. Osnovna jedinica relacijske baze podataka su relacije i one se sastoje od skupa atributa. Baza  podataka  nam omogućuje brzu i  jednostavnu pohranu, pristup, izmjenu i obradu podataka. Za izradu baze podataka koristili smo PostgreSQL. Sve korištene relacije zadovoljavaju uvjet 3. normalne forme čime smo izbjegli redundanciju u bazi.}\\
		\textrm{Baza podataka ove aplikacije sastoji se od sljedećih entiteta:}
	\begin{itemize}
		\item 	\textrm{Korisnik}
		\item 	\textrm{Donor}
		\item 	\textrm{Darivanje}	
		\item 	\textrm{Krvna\_grupa}		
		\item 	\textrm{Potrosnja}
		\item 	\textrm{Verification\_token}
	\end{itemize}
			\subsection{Opis tablica}
			
				\textrm{\textbf{Korisnik } Ovaj entitet sadržava sve informacije vezano za korisnika aplikacije. Sadrži atribute: ID korisnika, ime, prezime, spol, email, lozinku, oib, oznaku potpune registracije, ulogu korisnika(donor, djelatnik ili administrator), mjesto rođenja, datum rođenja, adresu stanovanja, mjesto zaposlenja, privatni telefon, poslovni telefon. Entitet korisnika predstavlja nadrazred za Donora.}
					
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[10,l]|X[8, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Korisnik}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}id & BIGINT	&  jedinstveni identifikator korisnika  	\\ \hline
					ime	& VARCHAR(255) &  ime korisnika 	\\ \hline 
					prezime	& VARCHAR(255) &  prezime korisnika 	\\ \hline 
					spol	& VARCHAR(1) &  spol korisnika 	\\ \hline 
					enabled	& BOOLEAN &  oznaka potpune registracije	\\ \hline 
					role	& VARCHAR(255) &  uloga korisnika \\ \hline
					email & VARCHAR(255) &  email korisnika \\ \hline 
					password & VARCHAR(255) &  hashirana lozinka korisnika \\ \hline 
					oib & VARCHAR(11) & OIB korisnika \\ \hline
					mjesto\_rodenja & VARCHAR(255) & mjesto rođenja korisnika\\ \hline
					datum\_rodenja & DATE & datum rođenja korisnika\\ \hline
					adresa\_stanovanja & VARCHAR(255) & adresa stanovanja korisnika\\ \hline
					mjesto\_zaposlenja & VARCHAR(255) & mjesto zaposlenja korisnika\\ \hline		
					telefon\_privatni & VARCHAR(255) & privatni broj telefona korisnika \\ \hline		
					telefon\_poslovni & VARCHAR(255) & poslovni broj telefona korisnika \\ \hline
				\end{longtblr}

				\textrm{\textbf{Donor } U relaciji Donor su  sadržane sve informacije o darivateljima krvi. Sadrži atribute: donorID, oznaku krvne grupe, oznaku eventualne trajne zabrane darivanja krvi, oznaku je li djelatnik unio zdravstvene podatke. U vezi je Many to One s entitetom Krvna\_grupa preko oznake krvne grupe, i podklasa(specijalizacija) je entiteta Korisnik s kojim je povezan preko donorID-a.}
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[10,l]|X[8, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Donor}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}donor\_id & BIGINT &  jedinstveni identifikator donora  \\ \hline	
					potpuno\_registriran & BOOLEAN & jesu li uneseni zdravstveni podatci \\ \hline   					
					\SetCell{LightBlue}oznaka\_kgrupe & VARCHAR(255) &  krvna grupa donora \\ \hline
					zabrana & BOOLEAN & oznaka zabrane darivanja  \\ \hline
				\end{longtblr}
			
				\textrm{\textbf{Darivanje } U relaciji Darivanja se bilježe svi uspješni i neuspješni pokušaji darivanja krvi. Entitet je u vezi Many to One s entitetom Donor preko atributa donor\_id i u u vezi Many to One s entitetom Korisnik(koji ima rolu djelatnik) preko atributa djelatnik\_id. Sadrži atribute sifra darivanja, ID djelatnika koji je proveo darivanje, ID donora, datum i vrijeme darivanja, oznaku uspješnosti darivanja, opisni tekst o lokaciji darivanja, broj uspješnih darivanja donora te količinu donirane krvi u decilitrima.}
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[7,l]|X[8, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Darivanje}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}sifra\_darivanja & BIGINT &   sifra  darivanja krvi  \\ \hline
					\SetCell{LightBlue}djelatnik\_id & BIGINT &   ID djelatnika koji je proveo uslugu darivanja  \\ \hline
					\SetCell{LightBlue}donor\_id & BIGINT &   ID darivatelja \\ \hline
					datum\_vrijeme & TIMESTAMP & datum i vrijeme darivanja \\ \hline
					uspjesno & BOOLEAN & zastavica koja označava uspješnost darivanja \\ \hline
					lokacija & VARCHAR(255) & lokacija darivanja \\ \hline
					brojDarivanja & INTEGER & redni broj uspješnog darivanja donora \\ \hline
					kolicina & DOUBLE & količina donirane krvi \\ \hline
				\end{longtblr}
				\textrm{\textbf{Krvna\_grupa } Ovaj entitet sadržava sve informacije vezane uz krvne grupe. Sadrži atribute: oznaka krvne grupe, zaliha, gornja granica i donja granica.}
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[8, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Krvna\_grupa}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen} oznaka\_kgrupe & VARCHAR(255)	&  oznaka krvne grupe  	\\ \hline
					zaliha & DOUBLE & zaliha krvi u decilitrima \\ \hline
					gornja\_granica & DOUBLE & gornja granica optimalne količine krvi \\ \hline
					donja\_granica & DOUBLE & donja granica optimalne količine krvi \\ \hline
				\end{longtblr}
				\textrm{\textbf{Potrosnja } Ovaj entitet sadržava sve informacije vezano za slanje krvi u vanjsku jedinicu(npr. bolnica). Sadrži atribute: šifra potrošnje, djelatnik\_id, oznaka krvne grupe, datum i kolicina. U vezi je Many to One s entitetom Korisnik(koji ima rolu djelatnik) preko atributa djelatnik\_id te je isto tako u vezi Many to One s entitetom Krvna\_Grupa preko atributa oznaka krvne grupe.}
				\begin{longtblr}[
					label=none,
					entry=none
					]{
						width = \textwidth,
						colspec={|X[8,l]|X[8, l]|X[20, l]|}, 
						rowhead = 1,
					} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
					\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Potrosnja}}	 \\ \hline[3pt]
					\SetCell{LightGreen}sifra\_potrosnje & BIGINT	&  	šifra slanja u vanjsku jedinicu  \\ \hline
					\SetCell{LightBlue}djelatnik\_id & BIGINT & ID djelatnika koji šalje krv \\ \hline
					\SetCell{LightBlue}oznaka\_krupe & VARCHAR(255) & oznaka krvne grupe koja se šalje \\ \hline
					datum\_vrijeme & TIMESTAMP & datum i vrijeme slanja krvi \\ \hline
					kolicina & DOUBLE & količina krvi koja se šalje \\ \hline
				\end{longtblr}
			\textrm{\textbf{Verification\_token } Relacija Verification\_token služi za pohranu tokena korištenih za registraciju korisnika. Pohranjuje se šifra tokena, token, id korisnika, vrijeme ispravnosti tokena. Token se pohranjuje za svakog korisnika u procesu registracije te se briše iz baze podataka nakon uspješne i cjelovite registracije.}
			\begin{longtblr}[
				label=none,
				entry=none
				]{
					width = \textwidth,
					colspec={|X[6,l]|X[8, l]|X[20, l]|}, 
					rowhead = 1,
				} %definicija širine tablice, širine stupaca, poravnanje i broja redaka naslova tablice
				\hline \multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Verification\_token}}	 \\ \hline[3pt]
				\SetCell{LightGreen}sif & BIGINT &   jedinstvena oznaka tokena  \\ \hline
				\SetCell{LightBlue}korisnik\_id & BIGINT &   ID korisnika za kojeg je pohranjen token  \\ \hline
				date\_ex & TIMESTAMP & vrijeme valjanosti tokena \\ \hline
				token & VARCHAR(255) & vrijednost tokena \\ \hline
			\end{longtblr}
			
			\subsection{Dijagram baze podataka}
				
				\begin{figure}[H]
				\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramBP2.PNG}
				\caption{Dijagram baze podataka}
			\end{figure}
		
			
			\eject
			
			
		\section{Dijagram razreda}
		
			\textrm{U ovom poglavlju sadržani su dijagrami razreda sa svim potrebnim klasama za rad sustava za darivanje krvi. Na slikama 4.4, 4.5, 4.6, 4.7, 4.8, 4.9 prikazani su razredi koji pripadaju backend dijelu MVC arhitekture.\\}
			\newline
			\textrm{Na slici 4.4 prikazan je Controllers dio backenda. Nad controllerima frontend izvršava zahtjeve u aplikaciji te nakon autorizacije tih zahtjeva controlleri pozivaju servisni sloj aplikacije. Controlleri općenito rješavaju probleme dohvaćanja resursa i HTTP zahtjeva.}



			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/rest.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram razreda - dio Controllers}
				\label{fig:kontroleri}
			\end{figure}

			\eject

			\textrm{Slika 4.5 prikazuje DTO-ove kojima backend dio aplikacije komunicira s frontendom. DTO-ove koristimo u oba smjera komunikacije backenda i frontenda.}


			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dto.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram razreda - dio DTO}
				\label{fig:dto}
			\end{figure}

			\eject

			\textrm{Slika 4.6 prikazuje dijagram razreda servisnog sloja. Servisi komuniciraju s repozitorijima koji pristupaju bazi i Controller-ima od kojih dobivaju i kojima vraćaju podatke. Zadaća Service komponenti jest usklađivanje i „uljepšavanje“ podataka iz baze (SQL upiti) s podacima iz Controllera (forme modela). }
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/service.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram razreda - dio Service}
				\label{fig:service}
			\end{figure}
			
			\eject

			\textrm{Slika 4.7 prikazuje razrede koji predstavljaju entitete enitetsko - relacijskog modela u bazi podataka.}
			
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/domain.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram razreda - dio Domain}
				\label{fig:domain}
			\end{figure}
			
			\eject
			
			\textrm{Slika 4.8 prikazuje za svaki entitet definiran zasebni repozitorij koji nasljeđuje JpaRepository. Jpa Repository sadrži osnovne metode za dohvat podataka. Glavna zadaća DAO sloja je komuniciranje s bazom i izvođenje SQL upita.}
			
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/repository.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram razreda - dio Repository}
				\label{fig:repository}
			\end{figure}
			
			\eject			

			\textrm{Na slici 4.9 prikazan je dijagram razreda zaduženih za Spring Security.}
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/security.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram razreda - dio Security}
				\label{fig:security}
			\end{figure}
			
			\eject
		
		\section{Dijagram stanja}
			
			
			\textrm{Dijagrami stanja ponašajni su i dinamički dijagrami. Oni opisuju diskretna stanja sustava i prijelaze između njih. Sljedeći dijagram stanja odnosi se na administratora. Administrator dolazi na početnu stranicu web aplikacije gdje klikom na gumb za prijavu dolazi u stanje prijava te unosom ispravnih podataka biva usmjeren na personaliziranu početnu stranicu . Prilikom unosa pogrešnih podataka dobiva primjerenu obavijest te ostaje na stranici za prijavu. Na personaliziranoj početnoj stranici jednostavnim klikom administrator može otići u više stanja kao što su prikaz granica krvi, prikaz svih korisničkih računa, registracija djelatnika i odjava. Ako se administrator nađe u stanju prikaz granica krvi može mijenjati granice krvnih grupa. Njegov posao je i registrirati nove djelatnike, a za to treba biti u stanju registriraj djelatnika. Odlaskom u stanje prikaz svih korisničkih računa administrator ima mogućnost deaktivirati korisničke račune kako donora tako i djelatnika. Klikom na odjava administrator se odjavljuje iz sustava i preusmjeren je na početnu stranicu web aplikacije.}
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/state.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram stanja}
				\label{fig:state}
			\end{figure}
			
			\eject

		
		\section{Dijagram aktivnosti}
			
			\textrm{Dijagram aktivnosti ponašajni je i dinamički dijagram. Prikazuje radni tok aktivnosti koje se obavljaju u sustavu korak po korak. Na sljedećoj slici prikazan je dijagram aktivnosti administratora. Korisnik odabire opciju za prijavu te upisuje svoje podatke. Nakon toga sustav provjerava postoji li korisnik u bazi podataka, ako postoji, korisnik je prijavljen, inače ga sustav upozorava i nudi mogućnost ponovne prijave. Nakon uspješne prijave administrator na personaliziranoj početnoj stranici odabire neku od opcija. Odabirom opcije prikaza granica krvi ili prikaza korisničkih računa iz baze podataka izvlače se podaci o zadanom upitu te web aplikacija prikazuje te podatke administratoru. Promjena granica krvne grupe ili registracija novog djelatnika zahtijeva provođenje zahtjeva o ispravnosti podataka te po potrebi provjerava postojanje tih podataka u bazi podataka. Prilikom uspješne promjene granica krvne grupe ili registracijom novog djelatnika te promjene zapisuju se u bazu podataka. Prikazom svih korisničkih računa administratoru se nudi mogućnost deaktivacije računa donora i djelatnika. Kako bi deaktivacija bila uspješna ti računi se brišu u bazi podataka.  }

			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/activity.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram aktivnosti}
				\label{fig:activity}
			\end{figure}

			\eject
		\section{Dijagram komponenti}

			\textrm{Dijagram komponenti prikazuje organizaciju komponenti, međuovisnost komponenti i odnos prema okolini. Preko sučelja za dohvat JS i CSS datoteka pristupa se datotekama u frontend dijelu aplikacije. Pomoću Router komponente određuje se koju datoteku treba poslužiti. Frontend se sastoji od JS i CSS datoteka raspoređenih u components i pages cjeline. JavaScript datoteke ovise o React biblioteci i iz nje dohvaćaju gotove komponente. Preko sučelja za dohvaćanje JSON objekata pristupa se Rest (Controller) komponenti. Repository (DAO) implementira JPA Repository i upravlja pohranjivanjem u bazu i dohvat iz baze podataka. Slojeve Rest i Repository povezuje Service sloj, koji komunicira sa slojem Repository ovisno o zahtjevu. Domain sadrži domenske klase koje se pohranjuju u bazu te vrši pretvorbu iz klasa u u kodu u tablice u bazi podataka. }
			
			\begin{figure}[hbtp]
				\begin{center}
					\includegraphics[width=\textwidth]{slike/dijagramKomponenti.png}
				\end{center}
				\caption{Dijagram komponenti}
				\label{fig:component}
			\end{figure}
			
			\eject